　奥の間に通され茶を出されるといくらも経たぬうちに、
「お忙しいところ、お呼び立てして申し訳ございません」
　と愛想よく微笑みながら黒岩屋侑吾が姿を現した。
「おや」
　侑吾はすぐに葵の隣に座る男の姿に気がついた。
「そちらのお武家様は？　どなたでございますか」
　新米がにこりと笑った。
「新米森乃助と申す。源三親分の用心棒を務めておる」
「用心棒……なんでまたそのような」
　物慣れた大店の主が、さすがに驚いた様子で目を瞠った。
　武士が町人の用心棒を引き受けるというのは、ない話ではない。世に浪人は数多く、彼らも何らかの方法で食ってゆかねばならぬのだから。腕に覚えがあるのならば、それを生かして世を渡ろうとするのは、当然とも言える。
　だが、そういった用心棒を雇うには、懐に余裕が必要である。岡っ引きの傍ら茶屋で働く源三に、そのような金がある筈もない。
「新米の旦那は、あっしに雇われてるわけじゃござんせん」
　侑吾の疑問を先回りするように、源三が言った。
「ただまあ、これ以上のことは話せねえ事情がありまして。申し訳ありやせんが、気にせずお話を進めてくだせえ」
「源三親分がそうおっしゃるのでしたら。町方の御用のことは、そうそう話して回ることもできないのでしょうからね」
　侑吾はそう言って引き下がったが、やはり気にかかるのだろう。ちらちらと新米のほうを見ている。
「旨いのう」
　肝心の新米自身は、周囲の様子がまるで気にならないらしく、嬉しそうに茶を啜っていた。
「藤屋の茶も噂通りの味であったが、うむ。さすが大店は出てくる茶も良い。のう葵」
　あっけらかんと同意を求められ、葵は茶に口もつけぬうちから「そうですな」などと頷く羽目になった。
「ありがとうございます」
　予想だにせぬ闖入者に内心戸惑ってはいるのだろうがそれを表に出さず、侑吾はにこやかに礼を述べた。
「さて」
　切り出したのは源三だった。
「本日は一体、どのようなお話ですかな？　急ぎの御用とうかがいましたが」
　言いながら大げさに目線をやると、やっと新米が気がついた。
「それがしが居ては話しづらかろう。ご主人、よければ別室で茶菓子など出してくだされ。そちらで待とうではないか」
　なかなか図々しいことを言いながら、腰を上げかける。
「あ、いえ」
　それを侑吾が引き止めた。
「隠すようなことではございませんから、どうぞこのまま」
「左様か。かたじけない」
　新米はそう言って腰を下ろしたが、何やら無念そうな顔をしているように、葵には見えた。菓子への未練が残っているらしい。
「それでは早速話させていただきますが、その前に」
　侑吾が源三をじっと見つめ、それから深々と頭を下げた。
「先だってはまことにお世話になりました」
「そんな、黒岩屋さん。面をお上げになってくだせえ」
「いいえ」
　侑吾はなおも頭を下げたまま言う。
「源三親分にも、そちらの葵さんにも、あたしはずいぶん無礼な真似をいたしました。それなのにおあきを見つけてくださって。本当に、どうやってこの御恩を返せばいいのやら」
　これがあのふてぶてしかった黒岩屋侑吾かと、葵はいささか呆然としながらその姿を見つめる。
　源三も面食らっているらしく、
「いやいや、本当に。たいしたことをしたわけじゃねえんだ。おやめくだせえ」
　などとおろおろした声を出している。
　すると侑吾は、すっと面を上げた。
「ふむ」
　と首を傾げると、
「源三親分は、本気でそう思っていらっしゃるのですね」
　と呆れたような声を出す。
「はっ？」
　思わず源三が聞き返すと、侑吾は諭すような口調で話し始めた。
「あたしが親分に大きな恩を受けたのは間違いのない話です。ならば、それなりのものを返すのが道理でございましょう。ですが親分は、金子のたぐいは要らないとおっしゃる。これはちと困るのです」
「なんでまた、そんな。困るなんざ」
　葵が呟くと、すぐに侑吾がこちらを向く。
「そりゃあ、そうでしょう。あたしはお二人に借りを作ったことになるんですから。いつその借りが取り立てられるかわからない。あたしが一番やりたくない時に、一番やりたくないことを、お二人がやれとおっしゃるかもしれない。こりゃあ困りますよ」
「そんなもん、取り合わなけりゃいい話でしょうが」
　葵の言葉に、侑吾が首を振る。
「そういうわけにゃ、いきません。それじゃ黒岩屋侑吾は恩義を受けた相手を裏切るような男だと、そういう話になっちまう。商いってのは、信用で成り立っているんですから、これはいけない。順番を間違えちゃいけないんですよ。恩を受けたなら、まずそれを返す。そんなことも満足にできない店だなんて話が皮切りで、潰れることにもなりかねません」
「ははあ。なるほど」
　源三が小さく何度か頷いた。
「言われてみれば、その通りですな。親切面していよいよになるまで貸しを取り立てねえってのは、悪党のやり口だ。こりゃあ申し訳ねえ。あっしの考えが足りなかったようだ」
「そんな。親父さんは悪党なんかじゃねえのに」
「おめえがそう言ってくれるのは嬉しいけどよ。こりゃあ、黒岩屋さんが正しい。黒岩屋さんにしてみりゃ、俺もおめえも得体が知れねえんだ。そうそう簡単に気を緩めるわけにゃ、いかねえよ。そんなおひとじゃ、これだけの店を背負って立てるわきゃあねえ。とはいえ参ったな。あっしにも金子を受け取れねえわけがありやす」
　源三は腕を組んで唸った。
「ふむ。こう言えばいいか。そもそもあっしのほうが、黒岩屋さんに借りがあるんでさあ。順番で言うなら、そっちが先だ。おあきさんを見つけただけじゃ、返しきれねえほどのでけえ借りですからね。礼金なんざ、とんでもねえ話だ」
「ふぅむ……」
　呟いて侑吾は、源三の顔をじっと見る。
「そのお言葉を信じていいものかどうか。なんせあたしは、その借りとやらが何なのか、わかっていませんからねえ。ここで簡単にああそうかと、安心するわけにもいきません」
「なに、難しいことじゃござんせんよ」
　源三が腕組みを解いた。
「あっしは十八年前、本物の夜鷹殺しを逃しちまってる。黒岩屋さんのご縁者にせよ、おあきさんにせよ。皆様のしなくてもいい苦労は、遡ればみぃんな、そのせいとも言えますからな。ちっとやそっとのことじゃ、その借りは返せねえ。いや、むしろ」
　苦い笑みが、源三の口元に浮かんだ。
「何をどうしたって、返し切れねえでしょうな。なんせそのせいで、死人が出てるんですから」
　そこで源三は、ふと「ああそうか」と呟いた。
「それでも貸しとやらが気になるってんなら、葵に返すってのはどうです？　あっしと違って、こいつにゃ元々借りなんてもんはねえ。それならお互い気持ちよく、やり取りできるんじゃねえかと」
「はい？　なんで俺が」
　突然自分にお鉢が回ってきて、ぎょっとする葵を尻目に、
「なるほど。納得したわけじゃございませんが、おっしゃることはわかりました」
　と侑吾が頷く。
「正直に言えば、その借りとやらは夜鷹殺しのものであって、源三親分の背負う筋のものだとは、あたしは思いませんがね。ですが、そういったものが気にかかっちまうというのは、わかるような気もしますな。よろしゅうございます。葵さん、ただいま用意いたしますので」
　と人を呼ぼうとするのを、葵は急いで止めた。
「やめてくだせえ」
「ほう？」
　侑吾が怪訝そうな表情を浮かべる。
「金子では不満ですかな？」
「そうじゃねえ。そうじゃねえんですが」
　葵はちらと源三のほうを見た。
「親父さんを差し置いて俺が何かを貰うってのは、どうも」
「とはいえ、源三親分はどうあっても礼金は受け取らないとおっしゃってますからねえ。あたしとしては、とにかくお二人のどちらかにでも受け取っていただかなくては」
「よいではないか」
　と茶を啜りながら言うのは、新米である。
「金は邪魔にはならぬ。多めに貰って、そのぶんおぬしが源三に酒でも振る舞えばよいのだ。もちろん、それがしも相伴に与ろう」
「なんで新米様がそこで」
「薄情なことを言うのう。大勢で飲んだほうが、楽しかろうに」
「そういうわけにゃいきませんな」
　源三がしかつめらしい顔で口を挟んだ。
「葵にはまず髪結床で、その頭をさっぱりさせてもらわねえと。それから湯屋に行って、小間物屋。ちっといい簪でも買って、おゆみちゃんに」
「だから俺はそのおゆみさんとかいう娘さんとどうこうなるつもりはねえって、言ってるでしょうが！」
　顔を赤くして葵が言うと、源三が
「おめえ……おゆみちゃんの何が不満なんだよ？」
　と不思議そうな口調で返す。
「そもそもそのおゆみさんとやらには、もうお相手がいらっしゃるんでしょう？　横恋慕はごめんですよ！」
「そりゃまあ、そうか。とはいえ他に誰がいるかってぇと……」
　源三が考え込むような仕草を見せたのは、一瞬だった。侑吾がすぐに
「ああ、そうか」
　と呟いたのである。
「でしたらこういうのはいかがです？　金子では障りがあるというのなら、あたしが葵さんの縁組をお世話いたします」
「んなっ、なん、なんで」
　葵がぱくぱくと口を開け閉めする傍らで、話は勝手に進んでいく。
「そいつぁ、ありがてえ。恩に着ますぜ」
「こちらこそ。これで借りが返せるなら、肩の荷が下ります。これなら源三親分のお気持ちにも適うでしょうし。葵さんは、商家の入婿などはお嫌ですかな？」
「なんと！　金子などよりよほどありがたいではないか。うまくやったのう」
　新米が羨むような口調で言ったところで、
「冗談じゃねえ！」
　と葵が大声を出した。
　三人が口をつぐみ、ぽかんと葵の顔を見る。
「おりゃあ、まだ身を固める気はありません。やめてくだせえ。どうしても礼とやらがしてえってんなら、他のものにしてくだせえ」
「あたしは別に構いませんよ」
　侑吾は頷くが、源三は不満げな顔で
「けどよおめえ」
　と言いかける。
「いいですか、親父さん」
　葵が源三を睨みつけた。
「俺がいつまでもふらふらしていて、親父さんにご心配をおかけしているのはわかりやす。まったくもって申し訳ねえ。ですがね、だからってこりゃあ、余計なお世話ですぜ。嫁が欲しくなったら、てめえで探しまさあ」
「探せばたやすく見つかるものでもあるまいに」
　葵が次いで睨みつけたのは、そんなことを言った新米だった。
「そりゃあそうですよ。異人と女郎の合いの子で、下っ引きでその日暮らし。これでいいって女がいたら、そっちのほうが驚きだ。ですから尚更、嫁なんざ要らねえんです。苦労をかけるだけですから。商家の入婿なんざ、土台無理な話だ」
「言われてみれば、確かにそうだの」
　うんうん、と頷く新米を見ながら、葵は情けない気持ちになる。どうして自分で自分のことを、こんな風に言わなくてはならないのか。
　見ると、源三の顔が白くなっている。
「すまねえな」
　珍しくしおらしい口調である。
「俺が余計な気を回したせいで、嫌な思いをさせちまった」
　素直に謝られ、途端に葵は弱腰になった。
「ああ、いや、そんな。俺の方こそむきになっちまって」
　申し訳ねえ、と言いかけたところで新米が口を開いた。
「しかし、困ったの」
　やれやれ、と首を振りながら。
「源三も葵も、これでは礼とやらが受け取れぬではないか。ご主人もお困りであろう」
　と侑吾の方を見る。
「そうだご主人、よければそれがしがこの二人に代わって」
　またしても図々しいことを言いかけたところで、
「わかりました」
　と侑吾が大きく頷いた。
「葵さん、金子でも縁談でもなんでもいいですから、何か欲しい物がありましたら、あたしにおっしゃってください。どうも今この場でどうするか決めるのは、難しそうですからな。それでよろしゅうございますか？」
「あっしはそれで構いやせん」
「ええ、そうしていただけるなら」
　源三と葵が同意すると、新米はまた無念そうな顔をした。
「それではその話は後回しにして、本日お呼び立てした用件を話すといたしましょう」
　侑吾がこほん、と咳払いをしたので、三人は神妙な顔になってそちらを向いた。
「あたしは源三親分に、先代を殺した下手人を探し出して欲しいのです」
　侑吾はそう言って、冷めかけた茶を一口啜った。
　湯呑を持つその指がかすかに震えていることに、葵はその時初めて気づいた。